<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:lang="ru">
  <info>
    <title>Поощрение и наказание</title>
    <authorgroup>
      <author>
        <personname>
          <firstname>Марвин</firstname>
          <surname>Маршалл</surname>
        </personname>
      </author>
      <author>
        <personname>
          <firstname>Алексей</firstname>
          <surname>Шруб</surname>
        </personname>
        <email>aleksej.shrub@iki.fi</email>
      </author>
    </authorgroup>
    <pubdate>2024</pubdate>
  </info>
  <section xml:id="intro">
    <info>
      <title>Вступление</title>
    </info>
    <para>
      Выдержки из книги Марвина Маршалла <quote>Воспитание без стресса</quote> на тему неработающих способов воспитания. Сей конспект не предназначен для того чтобы заменить книгу, скоре что-то вроде шпаргалки, чтобы быстрее вспомнить.
    </para>
    <para>
      Поощрения и наказания это "манипулирование при помощи подкупов и силы, направленное на развитие <emphasis role="strong">повиновения</emphasis>" т. е. использование <emphasis role="strong">внешней</emphasis> мотивации.
    </para>
    <para>
      <quote>Другого человека можно лишь <emphasis role="strong">контролировать</emphasis>, но только <emphasis role="strong">сам</emphasis> человек может <emphasis role="strong">изменить</emphasis> себя</quote>. <quote>Всё что навязывается человеку извне, не может быть устойчивым, поскольку ни одно из этих решений ему самому не принадлежит</quote>. <quote>При использовании <emphasis>внешних</emphasis> стимулов <emphasis>внутренняя</emphasis> мотивация, присущая устойчивому поведению, слабеет и отмирает, что не раз было показано в исследованиях</quote>.
    </para>
    <para>
      <quote>Такие манипуляции, как награды за общепринятое поведение, угрозы и наказания, уйдут из ваших отношений с ребёнком, потому что они:</quote>
      <orderedlist>
          <listitem><para>приводят скорее к подчинению, чем к желанию чего-то делать;
          </para></listitem>
          <listitem><para>требуют присуствия родителя для осуществления контроля;
          </para></listitem>
          <listitem><para>делают детей зависимыми от внешних поощрений;
          </para></listitem>
          <listitem><para>не приводят к мотивации вести себя ответственно в долгосрочной перспективе.
          </para></listitem>
      </orderedlist>
      Помимо этого, <quote>почти невозможно назначать награды и устанавливать наказания последовательно, справедливо и оправданно</quote>, а несправедливость ранит. 
    </para>
    <para>
<quote>В классическом труде <quote>Процесс обучения</quote> Джером Брунер писал: <quote>В идеале первоочередным стимулом должна стать заинтересованность в изучаемом материале, а не внешние цели, такие как отметка или последующие конкурентные преимущества</quote></quote>.
    </para>
  </section>
  <section xml:id="encouragement">
    <info>
      <title>Поощрение</title>
    </info>
    <para>
      Признания, типа <quote>работник месяца</quote>, могут быть использованы, но они отличаются от ситуаций <quote>сделай то-то, получишь то-то</quote>. И компенсация за потраченное время и усилия, вроде зарплаты, это не награда. Тут автор не очень внятно объясняет и термины (возможно что-то поломалось при переводе) не добавляют ясности. Поэтому попробую пояснить сам: признание достаётся лучшим, а не просто тем кто делал, и заранее неизвестно кто будет лучшим, зарплата даётся за работу, а не за адекватное поведение в обществе или домашние дела и самообслуживание.
    </para>
    <para>
      <quote>Чтобы вознаграждение стало стимулом человек должен быть заинтересован в нём</quote>, например, далеко не всех интересуют школьные оценки и даже деньги не всем и не всегда нужны, см. примеры проблем с поощрениями на страницах 264, 291.
    </para>
    <para>
      <quote>Давать ребёнку награду за поведение, которого от него ждут в нормальном обществе — значит создавать у него впечатление, что когда он вырастет общество будет должно по-пержнему вознаграждать его за подобные поступки.</quote>
    </para>
    <para>
      <quote>Тревогу вызывает то, что ... цена вопроса с каждым разом неизбежно повышается.</quote>
    </para>
    <para>
      <quote>Вознаграждение ... подразумевает, что само по себе это поведение не имеет внутренней ценности</quote> т.е. получается, что неважно что хорошо, а что плохо, важно за что дадут награду.
    </para>
    <para>
      Награды не улучшают самооценку (см. стр. 295, 296), зато создают страх перед провалом.
    </para>
  </section>
  <section xml:id="punishment">
    <info>
      <title>Наказание</title>
    </info>
    <para>
      <quote>Каждый раз, когда вы заставляете ребёнка что-то делать с помощью силы вашего авторитета, вы лишаете его шанса научиться самодисциплине и ответственности</quote>.
    </para>
    <para>
      <quote>Если вы учите ребёнка забрасывать мяч в корзину, играть на музыкальном инструменте или забивать гвозди, вы вряд ли станете прибегать к наказаниям</quote>, а будете учить, аналогично надо поступать если, например, ребёнок не научился контролировать свои импульсы.
    </para>
    <para>
      Логика наказаний <quote>подразумевает, что люди, которым мы причинили боль, впоследствии <emphasis role="strong">захотят</emphasis> себя вести правильно и ответственно. Но человеческая природа устроена по другому</quote>, <quote>принуждение убивает желание делать то, что вы у них просите</quote> плюс <quote>... мотивация ребёнка выстраивается на страхе ... Как вы понимаете это вряд ли можно считать оптимальным вариантом построения добрых семейных взаимоотношений</quote>.
    </para>
    <para>
      <quote>Мера эффективности родительского воспитания - то, как ребёнок ведёт себя, когда взрослых нет поблизости, когда ему кажется, что ему не надо будет отвечать за последствия.</quote>
    </para>
    <para>
      Наказания построены на негативе, не учат правильному поведению, развивают мышление жертвы или агрессивности, эскалируют конфликт, часто теряют эффективность, учат врать родителям и стараться не попадаться. Физические наказания учат тому, что решать проблемы силой это нормально, что прав тот кто сильнее.
    </para>
  </section>
  <section xml:id="saying">
    <info>
      <title>Наставления</title>
    </info>
    <para>
      Если бы наставления работали, то их не нужно было бы повторять столько раз. Дети учатся не по словам, а по делам, наблюдая как поступают родители, а не слушая, что они говорят.
    </para>
    <para>
      <quote>когда вы говорите детям, что они <emphasis role="strong">должны</emphasis> делать, они тут же утрачивают всякое желание так поступить ... (это) называют термином <quote>контрволя</quote></quote>, люди не любят когда их пытаются изменить другие.
    </para>
    <para>
      <quote>... вы подталкиваете его к выводу, что его действия ошибочны или недостаточно хороши ... негативные эмоции никогда не приводят к позитивным изменениям</quote>, а тут ещё и подрыв самооценки, лучше вместо наставлений делиться информацией в духе <quote>А не думал ли ты ...?</quote>, <quote>Интересно, как это может повлиять на других?</quote>
    </para>
  </section>
</article>
